
\chapter{Statische Typen}

\section{Theoretische Grundlagen}

Rust ist eine statisch typisierte Programmiersprache, was bedeutet, dass die Typen aller Variablen zur Kompilierzeit bekannt sein müssen. 
Dies ermöglicht dem Compiler, viele Fehler frühzeitig zu erkennen und zu verhindern, dass unsichere Operationen wie Dereferenzierungen von Nullzeigern oder ungesicherte Typumwandlungen ausgeführt werden. 
Statische Typisierung trägt erheblich zur Sicherheit und Stabilität von Programmen bei, da Typfehler und Typinkompatibilitäten bereits beim Kompilieren entdeckt werden.

\section{Praktische Beispiele}

\begin{lstlisting}[language=Rust, caption={i32 in i64}]
pub fn i32_in_i64() {
    let smol: i32 = 128;

    // panic: i32 will not get converted to i64
    let big: i64 = smol;

    // explicit conversion from i32 to i64 
    let big: i64 = smol.into();

    println!("i32 in i64: {}", big);
}
\end{lstlisting}

\noindent
In diesem Beispiel wird versucht, einen \texttt{i32} Wert direkt in einen \texttt{i64} Wert zu konvertieren, was nicht erlaubt ist. 
Stattdessen kann die Methode \texttt{into()} verwendet werden, um expliziet Bewusstsein für eine Typenkonvertierung und deren Risiken zu schaffen.


\begin{lstlisting}[language=Rust, caption={Signiertheit}]
pub fn signdness() {
    let unsigned_val: u32 = 150;
    let signed_val: i32 = -100;

    // will panic 
    let signed: i32 = unsigned_val;
    let unsigned: u32 = signed_val;

    // explicit conversion from unsigned to signed
    // will not overflow in this context
    let signed_from_unsigned: i32 = unsigned_val as i32;
    println!("Signed from Unsigned: {}", signed_from_unsigned);

    // explicit conversion from signed to unsigned
    // has a logial error in this context and overflows
    let unsigned_from_signed: u32 = signed_val as u32;
    println!("Unsigned from Signed: {}", unsigned_from_signed); 
    }
\end{lstlisting}
\noindent
In diesem Beispiel zeigt die Funktion \texttt{signdness()} die möglichen Probleme bei der Konvertierung zwischen signierten und unsignierten Typen. 
Direkte Konvertierungen können zu logischen Fehlern oder Überläufen führen, daher ist es wichtig, explizite und sichere Methoden zu verwenden.
Auch hier muss der Programierer explizit eine Konvertierung angeben.

\subsection{Vergleich mit anderen Programmiersprachen}

In vielen dynamisch typisierten Sprachen wie Python oder JavaScript werden Typfehler erst zur Laufzeit entdeckt, was zu unvorhersehbarem Verhalten und potenziellen Sicherheitslücken führen kann. 
Sprachen wie C und C++ bieten zwar statische Typisierung, aber ohne die strengen Sicherheitsgarantien wie bindende Typenumwandlung und automatischen Prüfungen von Rust, was zu Fehlern wie Pufferüberläufen führen kann.

\subsection{Sicherheitsvorteile der statischen Typen in Rust}

Die statische Typisierung in Rust bietet mehrere Sicherheitsvorteile:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Frühe Fehlererkennung:} Typfehler werden während der Kompilierung erkannt, was die Wahrscheinlichkeit von Laufzeitfehlern verringert \cite{shuklin2020}.
    \item \textbf{Explizite Konvertierungen:} Automatische und implizite Typkonvertierungen werden in Rust vermieden, was dazu beiträgt, unerwartete Fehler zu vermeiden \cite{drysdale2024} .
    \item \textbf{Strikte Typüberprüfung:} Der Compiler erzwingt strenge Regeln für Typen und ihre Verwendung, was zu sichererem und stabilerem Code führt \cite{shuklin2020}.
\end{itemize}
\noindent
Diese Eigenschaften machen Rust besonders geeignet für die Entwicklung von Systemsoftware und anderen sicherheitskritischen Anwendungen, bei denen Zuverlässigkeit und Sicherheit oberste Priorität haben.
